\section{Resultados}\label{sec:resultados}

Para testar os métodos de solução criados foram usadas 45 instâncias de teste da literatura,
separadas em cinco conjuntos de instância de características diferentes:
BKW, GCUT, NGCUT, OF e OKP\@.
Todas as elas foram obtidas através da biblioteca pública
\href{https://site.unibo.it/operations-research/en/research/2dpacklib}{2DPackLib}\footnote{
    Disponível em: https://site.unibo.it/operations-research/en/research/2dpacklib.
    Acessado em: \today.}~\cite{2DPackLib}.

O foco do trabalho é no empacotamento 2D da mochila, com o critério de maximização sendo a
área ocupada do espaço.
Mas nem todos conjuntos foram feitos para ser resolvidos dessa forma, nesses casos foram
feitas leves adaptações para usá-los.
O motivo de usar instâncias feitas com outro objetivo é para não viciar o modelo em instâncias
específicas.

Como são cinco critérios de ordenação~(\cref{subsec:criterios-de-ordenacao}), com cada critério
podendo ser crescente ou decrescente, quatro formas de criar regiões~(\cref{subsec:criacao-de-regioes})
e 45 instâncias, tem-se o total de 1800 casos de teste.
Além disso, para conseguir resultados mais fiéis, a média, mediana e desvio padrão do tempo de
execução foram calculados.
Por isso, cada caso foi executado cinco vezes, totalizando 9000 execuções.
Outros dados como a qualidade de solução (objetivo do trabalho), porcentagem de itens alocados
e tempo, também foram computados.
Todas as execuções foram feitas em um mesmo computador, com configurações conforme a
\Cref{tab:config}.

\input{utils/tables/config}

Ao analisar a média, a mediana e o desvio padrão do tempo de execução, observou-se que a média
e mediana possuem valores quase idênticos, enquanto o desvio padrão é pequeno ao ponto de poder
ser ignorado, indicando que cinco execuções por caso de teste são suficientes.
Portanto, a mediana e desvio padrão serão omitidos no restante do trabalho, podendo ser encontrados
na versão completa dos dados gerados no \href{https://github.com/G-Carneiro/packing-problem/}{
    Github}\footnote{Disponível em: https://github.com/G-Carneiro/packing-problem/. Acessado em: \today.}.

Nas tabelas apresentadas nas seções seguintes, as colunas “Vitórias” e “Empates” trazem os
resultados de forma quantitativa, enquanto a coluna “Qualidade \%” de modo qualitativo.
Nos testes, o valor $p_i$ dos itens sempre é sua área, desconsiderando os valores dados pelas
instâncias, caso hajam.

A qualidade de solução é determinada pela área ocupada do recipiente, no caso de todos os itens
serem alocados, a qualidade é $100\%$ independente da área do recipiente.
A coluna “Vitórias” indica quantas vezes tal método de solução obteve o melhor resultado em
comparação com os demais métodos em outras linhas.
Enquanto a coluna “Empates” mostra a quantidade de vezes que o método conseguiu a melhor qualidade,
mas outros também conseguiram.
Essas colunas foram feitas da seguinte forma: entre cada combinação de critério de ordenação,
modo de criar regiões e instâncias, é feita a comparação se a qualidade de solução foi melhor
para ordenação crescente ou decrescente.
No caso de ambas conseguirem o melhor resultado, é acrescido 1 tanto na coluna “Vitórias”, quanto
na “Empates” de ambas.
Por fim, a coluna “Tempo (s)” mostra o tempo médio de execução do método em segundos.

\input{article/resultados/ordenacao}
\input{article/resultados/criterio_ordenacao}
\input{article/resultados/regioes}
