\chapter{Métodos de solução}\label{ch:bottom-left}
% TODO: adicionar figura com exemplo

Como descrito na \autoref{sec:classificacao}, a maioria das classes do problema são NP-difíceis.
Isso torna métodos de soluções exatos, os quais buscam pela solução ótima, extremamente custosos
em tempo e recursos computacionais em instâncias de porte moderado, muitas vezes sendo inviáveis
por falta de algum desses dois motivos.
Consequentemente a literatura é dominada por abordagens que usam heurísticas e meta-heurísticas,
sendo a \textit{bottom-left} uma das principais estratégias de solução e será usada no estudo
deste trabalho.

A \textit{bottom-left} é uma heurística construtiva (\cref{sec:metodos-exatos-heuristicos}) proposta
por \citeauthor*{baker1980orthogonal} em~\citeyear{baker1980orthogonal}.
Embora tenha sido proposta a décadas, ainda é bastante usada na literatura atual, além de poder
ser usada como componente de algoritmos mais sofisticados e para diferentes classes e variantes
do problema.
Ela foi utilizada nos trabalhos de \citeauthoryear{hopper2001empirical} na comparação de vários
métodos de solução, \citeauthoryear{wei2011skyline} trazendo uma revisão do método e seus derivados
e, mais recentemente, \citeauthoryear{chehrazad2022fast} através de uma adaptação para o
empacotamento de itens irregulares de forma gulosa.

Sua premissa é simples, dado uma fila de itens como entrada, enquanto ela não estiver vazia,
basta retirar o primeiro item dela e alocar no canto mais a baixo e à esquerda quanto for
possível~\cite{aprendizado-reforco}, sem sobreposições entre peças (\autoref{sec:definicao}).
Caso não exista uma posição válida, a peça é desconsiderada e passa-se para próxima da fila.
A \autoref{fig:bottom-left} mostra um exemplo de alocação para um dado conjunto de peças regulares.

\input{utils/figures/bottom_left}

Vale destacar que a própria ordem da fila pode gerar resultados diferentes, alterando a qualidade
da solução.
Um dos resultados esperados deste trabalho é identificar se há alguma forma de ordenação que
se destaque na qualidade de solução, através da comparação entre os diferentes modos.
Para isso, serão usados conjuntos de instâncias frequentemente utilizados na literatura.

\input{chapters/bottom-left/ordenacao}
\input{chapters/bottom-left/sobreposicao}
\input{chapters/bottom-left/regioes}