\section{Criação de regiões}\label{sec:criacao-de-regioes}
% TODO: talvez dar nomes para soluções com e sem região

Os dois problemas expostos na \cref{sec:sobreposicao-e-dominio-infinito} podem ser
resolvidos utilizando a estratégia de criação de regiões.
Com essa técnica, a \Cref{eq:2} é trivialmente satisfeita.
Nela, ao posicionar uma peça, duas regiões são criadas e o item
seguinte será somente posicionado se couber em uma das regiões disponíveis.

Supondo um recipiente com altura e largura 40 e um item 0 com altura 4 e largura 7.
Quando o item for posicionado na coordenada (0, 0), duas regiões, R1 e R2, serão criadas
(\Cref{fig:regiao-vertical}).
A região R1 começará na coordenada (0, 4) e a R2 na (7, 0).

\input{utils/figures/regioes/regiao_vertical}

Agora o domínio passa a ser somente o canto inferior esquerdo de cada uma das regiões e
sobreposições deixam de ser possíveis.
Além disso, a regra para definir se uma peça cabe em dada região é igual a \Cref{eq:1}, tornando
o algoritmo de solução bem simples.
A fim de identificar o impacto das regiões na solução do modelo, quatro formas de criação
delas foram usadas.

A primeira delas é \textbf{traçando uma linha vertical} a partir do canto superior direito de cada
peça alocada (\Cref{fig:regiao-vertical}).
Nela a região R1 terá altura 36 e largura 7, indo até à coordenada (7, 40).
Enquanto a R2 possuirá altura 40 e largura 33, chegando até à coordenada (40, 40).

A segunda é semelhante à primeira, porém \textbf{traçando uma linha horizontal}
(\Cref{fig:regiao-horizontal}).
Nesse caso, R1 terá altura 36 e largura 40, indo até à coordenada (40, 40).
Já R2 possuíra altura 4 e largura 33, chegando até à coordenada (40, 4).

\input{utils/figures/regioes/regiao_horizontal}

Na terceira, a linha traçada (vertical ou horizontal) depende da área das regiões criadas
com cada linha.
Nesse modo o objetivo é maximizar a área de uma das regiões geradas, ele identifica qual linha
irá gerar a região de maior área e a traça.
Por exemplo, a \Cref{fig:regiao-vertical} gerou uma região com 252 de área e outra com 1320,
enquanto a \Cref{fig:regiao-horizontal} obteve regiões com 1440 e 132, então, nesse caso, a linha
traçada será a horizontal (\Cref{fig:regiao-max}).

\input{utils/figures/regioes/regiao_max}

Maximizar uma região pode ser interessante, pois aumenta as chances do próximo item conseguir ser
alocado, visto que uma das regiões será mais espaçosa.
Em contrapartida, esse método também pode acabar gerando muitas regiões pequenas que não sejam
utilizadas, diminuindo a qualidade da solução.

No quarto e último modo de criar regiões nenhuma linha é traçada, todas as regiões vão até o final
do recipiente (\Cref{fig:regiao-none}).
R1 terá altura 40 e largura 36, enquanto R2 possuirá altura 40 e largura 33.
Então, R1 e R2 terminarão na coordenada (40, 40).
Nesse caso, sobreposições de peças podem ocorrer, então verificações são necessária para cumprir
a \Cref{eq:2}.
Ao fazer isso, é possível que mais peças sejam alocadas, visto que todas as regiões possuem área
máxima.
Esse modo foi criado para identificar se é de fato melhor que os demais e qual seu custo.

\input{utils/figures/regioes/regiao_none}

Com os critérios para criação de regiões explicados, é possível diferenciá-los em dois tipos.
O primeiro é dos que permitem sobreposição entre peças e, por isso, precisam de verificações para
respeitar a \Cref{eq:2}, nesse tipo se encaixa somente o quarto modo.
O segundo tipo contém os três primeiros critérios, onde somente a \Cref{eq:1} precisa ser checada.
