\subsection{Sobreposição e domínio contínuo}\label{subsec:sobreposicao-e-dominio-infinito}

Por mais simples que a heurística \textit{bottom-left} seja, ainda existem dois desafios,
respeitar a \autoref{eq:2} (sobreposição de peças) e o domínio contínuo de coordenadas
ao tentar alocar um item.

Supondo uma instância com recipiente de altura e largura 5 e três itens retangulares a serem
alocados, nesta ordem, com as seguintes dimensões: altura e largura 2, altura 4 e largura 2 e
altura 1 e largura 3.
A \autoref{fig:sobreposicao-dominio} mostra um estado intermediário do algoritmo de solução, onde o
item 0 foi alocado na coordenada (0, 0) e o item 1 foi alocado a sua direita na posição (2, 0)
para respeitar a \autoref{eq:1}, porque não cabe logo acima na posição (0, 2).


\input{utils/figures/sobreposicao-dominio/continuous_example}

Como a próxima peça da fila tem largura 3 e altura 1, ao posicioná-la na posição (0, 2)
percebe-se que a \autoref{eq:1} é satisfeita, mas a \autoref{eq:2} não (\autoref{fig:sobreposicao-dominio2}).

\input{utils/figures/sobreposicao-dominio/continuous_example2}

Nesse caso, com poucas peças alocadas e auxílio visual, é fácil identificar que a posição correta,
seguindo a lógica \textit{bottom-left}, seria a de coordenadas (0, 4)
(\autoref{fig:sobreposicao-dominio3}).
Porém, encontrar tal posição pode ser extremamente complexo.
Entre as coordenadas (0, 2) e (0, 4) o espaço é contínuo, existindo infinitas outras coordenadas
entre elas, sendo impossível checar todas.

\input{utils/figures/sobreposicao-dominio/continuous_example3}

Como todas as instâncias usadas para testes tratam somente de peças e recipientes com valores
inteiros, uma abordagem possível seria discretizar o domínio, conforme a
\autoref{fig:sobreposicao-dominio4}.

\input{utils/figures/sobreposicao-dominio/discrete_example}

Dessa forma somente coordenadas de valores inteiros precisariam ser verificadas, resolvendo
parcialmente o problema com o domínio, já que ainda existiriam muitos pontos, principalmente em
instâncias com recipientes grandes.
Mas isso ainda não resolve a sobreposição de itens.
Para cada ponto ainda é necessário verificar se existe sobreposição com cada uma das peças já
alocadas, algo custoso.

Na \autoref{fig:sobreposicao-dominio5} é possível notar que três coordenadas precisaram ser checadas
até encontrar uma que cumprisse as \autoref{eq:1,eq:2}.
Por se tratar de um estado inicial de uma instância pequena esse processo não é tão custoso,
porém em instâncias maiores ou estados mais avançados isso se tornará cada vez mais custoso,
visto que o domínio será maior e, principalmente, mais peças estarão alocadas para checar
possíveis sobreposições.

\input{utils/figures/sobreposicao-dominio/discrete_example2}

Outro fator o qual deve ser observado é de que a discretização do domínio pode não funcionar bem em
casos onde os valores trabalhados não sejam inteiros.
Nesses casos a discretização poderia ocorrer com algum nível de precisão nas casas decimais,
mas ainda assim as chances de desperdício de área são grandes.
Ou seja, muitos problemas reais seriam complexos de serem resolvidos com a discretização.
