\section{Comparativo entre combinações}\label{sec:comparativo-entre-combinacoes}

A \Cref{tab:combinations} contém os resultados para cada um dos quarenta métodos de solução feitos.
Com ela é possível identificar qual dos métodos apresenta melhores resultados qualitativos e
quantitativos.

\input{utils/tables/compare/combinations}

Dentre os métodos que usam regiões onde é preciso checar sobreposições, os mais interessantes são
o de ordenação decrescente pela área (linha 30), pelo perímetro (linha 32) e pela largura (linha 36).
Utilizando a área conseguiu-se o segundo melhor resultado quantitativo e também qualitativo.
Com o perímetro foi possível atingir o terceiro maior número de vitórias e a melhor qualidade de
solução.
Por fim, a largura obteve o melhor resultado quantitativo e ficou em terceiro na qualidade de solução.

Nos métodos que usam regiões mais simples, os resultados foram bem variados nas combinações,
dentre eles se destacam: regiões criadas usando linha vertical e ordenação pela largura (linha 6) e
maximizar uma região e ordenar pela área (linha 20) ou pelo perímetro (linha 22).
O método da linha 6 ficou em terceiro lugar no critério quantitativo (empate com a linha 32) e
conseguiu a quinta posição na qualidade de solução.
As linhas 20 e 22 tiveram a quarta maior quantidade de vitórias (empate também com a linha 2), já
qualitativamente a linha 20 obteve a sexta melhor média nas soluções, enquanto a linha 22 conseguiu
a quarta.

Ainda que os resultados dos métodos que usam regiões as quais calculam sobreposições sejam melhores,
não compensa utilizá-los, como visto na \cref{sec:comparativo-entre-criacao-de-regioes}.