\section{Comparativo entre critérios de ordenação}\label{sec:comparativo-entre-criterios-de-ordenacao}

Ao comparar os diferentes critérios de ordenação (\Cref{tab:ordenacoes}), inicialmente tem-se
um resultado curioso, a ordenação por \textit{id} (nenhuma ordenação) está com os melhores
resultados qualitativos.
Além disso, todos os critérios conseguiram praticamente a mesma qualidade média.

\input{utils/tables/compare/ordenacao}

Como mencionado anteriormente (\cref{sec:ordenacao-crescente-decrescente}), ordenar a fila de
forma crescente gera resultados ruins.
Mas isso não ocorre quando o critério de ordenação é o \textit{id}, porque nele tem-se peças
sem seguirem alguma ordem.
Com esse critério o impacto da escolha entre ordenação crescente ou decrescente é praticamente
nulo.
Por isso ele também se saí muito melhor que os demais na ordenação crescente, sendo o vitorioso
na esmagadora maioria.
Já as qualidades próximas se justificam nos critérios diferentes do \textit{id} pois a
discrepância entre ordenação crescente e decrescente é muito grande, mas ao tirar média isso acaba
não ficando evidente.

A \Cref{tab:ordenacoes-true} mostra o mesmo comparativo que a \Cref{tab:ordenacoes}, porém agora
somente considerando a ordenação decrescente, já que não existem motivos para usar a crescente.
Representando os dados dessa forma fica fácil identificar que utilizar algum critério de ordenação
para a fila de entrada é vantajoso, pois ao usar o \textit{id} os resultados foram os piores.
Além disso, percebe-se que as ordenações por área e perímetro obtiveram os melhores resultados,
ainda que os demais também sejam competitivos.

\input{utils/tables/compare/ordenacao_true}

% TODO: perguntar ao Pedro oq acha do parágrafo
A alta competitividade entre os critérios de ordenação é interessante, pois a maioria dos trabalhos
na literatura, como o de \citeauthor*{chen2019efficient}~\citeyear{chen2019efficient}, usam somente
ordenação pela área, e isso pode ser um forte indicativo que os demais critérios devem ser mais
explorados em certas circunstâncias.
Ao considerar somente a ordenação decrescente deixa claro que a alta quantidade vitórias do critério
\textit{id} na \Cref{tab:ordenacoes} realmente se deve a ordenação crescente.
