\section{Ordenação crescente × decrescente}\label{sec:ordenacao-crescente-decrescente}

A primeira coisa a qual fica evidente com os resultados é a discrepância na qualidade de solução
entre a ordenação crescente e a decrescente, algo já esperado.
Na \Cref{tab:ordenacao} é possível notar que ordenando de forma decrescente é possível ocupar
cerca de $20\%$ a mais do espaço (coluna “Qualidade \%”), quando comparado a ordenação crescente.

\input{utils/tables/compare/descending}

A coluna “Vitórias” indica quantas vezes tal método de solução obteve o melhor resultado em
comparação com os demais métodos em outras linhas.
Enquanto a coluna “Empates” mostra a quantidade de vezes que o método conseguiu a melhor qualidade,
mas outros também conseguiram.
Essas colunas foram feitas da seguinte forma: entre cada combinação de critério de ordenação,
modo de criar regiões e instâncias, é feita a comparação se a qualidade de solução foi melhor
para ordenação crescente ou decrescente.
No caso de ambas conseguirem o melhor resultado, é acrescido 1 tanto na coluna “Vitórias”, quanto
na “Empates” de ambas.
Por fim, a coluna “Tempo (s)” mostra o tempo médio de execução do método em segundos.

Com isso, fica claro que ordenar a fila de entrada da \textit{bottom-left} de modo decrescente é
vantajoso em termos de qualidade, quantidade e tempo de execução.
Isso se deve a como as regiões são criadas,
as \Crefrange{fig:estado-inicial}{fig:estado-final} serão utilizadas para exemplificar,
elas representam estados do modelo usando ordenação crescente pela altura e linhas horizontais
para criação de regiões para a instância BKW01.
A \Cref{fig:estado-inicial} representa o estado inicial do algoritmo de solução, onde ainda
não existem peças alocadas.
% TODO: talvez separar as justificativas para qualidade e quantidade e falar sobre o tempo separado.

\input{utils/figures/ordenacao/estado_0}

Ao posicionar uma peça, uma das regiões ficará com a mesma altura do item recém-posicionado
(\Cref{fig:estado-1}), como a ordenação é crescente a próxima peça terá no mínimo a mesma altura,
mas o provável é que seja mais alta, impossibilitando seu posicionamento nessa região.

\input{utils/figures/ordenacao/estado_1}

O mesmo irá ocorrer para todos os itens seguintes (\Cref{fig:estado-2}), fazendo com que muitas
regiões fiquem sem poder receber peças.

\input{utils/figures/ordenacao/estado_2}

A \Cref{fig:estado-final} mostra o estado final do algoritmo de solução e grande parte do espaço
ainda está livre.
Na \Cref{tab:bkw01} do \Cref{ch:resultados-das-instancias} é possível ver que a qualidade de
solução do modelo com essas combinações foi de $12.75\%$, enquanto ao utilizar ordenação decrescente
foi possível encontrar uma solução de $100\%$.
Algo semelhante ocorre com outros critérios de ordenação e criação de regiões.

\input{utils/figures/ordenacao/estado_final}
% TODO: adicionar tabela bkw01 aqui
