\chapter{Resultados}\label{ch:resultados}

Para testar os métodos de solução criados foram usadas 45 instâncias de teste da literatura,
separadas em cinco conjuntos de instância de características diferentes:
BKW, GCUT, NGCUT, OF e OKP\@.
Todas as elas foram obtidas através da biblioteca pública
\href{https://site.unibo.it/operations-research/en/research/2dpacklib}{2DPackLib}\footnote{
    Disponível em: https://site.unibo.it/operations-research/en/research/2dpacklib.
    Acessado em: \today.}~\cite{2DPackLib}.

O foco do trabalho é no 2D-KP e com o critério de maximização sendo a área ocupada do espaço.
Mas nem todos conjuntos foram feitos para ser resolvidos dessa forma, nesses casos foram
feitas leves adaptações para usá-los.
O motivo de usar instâncias feitas com outro objetivo é para não viciar o modelo em instâncias
específicas.

As instâncias BKW foram propostas para 2D-SPP~\cite{burke2004new}, esse conjunto é interessante, pois
existe uma solução ótima onde todos os itens podem ser alocados.
\citeauthoryear{cote2014combinatorial} apresentam alguns resultados para esse conjunto, já
\citeauthoryear{delorme2017logic} trazem resultados usando rotações ortogonais.

Instâncias GCUT foram propostas para 2D-KP com corte guilhotinados~\cite{beasley1985algorithms}.
Esse conjunto já foi usado na literatura no 2D-SPP~\cite{cote2014combinatorial},
2D-SPP com corte guilhotinado~\cite{mrad2015arc}, 2D-SPP com rotações ortogonais~\cite{delorme2017logic}
e 2D-CSP com corte guilhotinado~\cite{cintra2008algorithms}.

NGCUT é um conjunto proposto para 2D-KP~\cite{beasley1985exact}.
Ele possui resultados recentes para 2D-KP, 2D-SPP~\cite{cote2014combinatorial} e 2D-SPP com
rotações ortogonais~\cite{delorme2017logic}.

As instâncias OF foram inicialmente elaboradas para 2D-KP com cortes
guilhotinados~\cite{oliveira1990improved} e foram resolvidas recentemente com o mesmo propósito
~\cite{velasco2019improved, martin2020models}.

Por fim, instâncias OKP foram criadas para 2D-KP~\cite{fekete1997new} e já foram resolvidas para
versões sem e com corte guilhotinado~\cite{furini2016modeling}.

Como são cinco critérios de ordenação~(\cref{sec:criterios-de-ordenacao}), com cada critério
podendo ser crescente ou decrescente, quatro formas de criar regiões~(\cref{sec:criacao-de-regioes})
e 45 instâncias, tem-se o total de 1800 casos de teste.
Além disso, para conseguir resultados mais fiéis, a média, mediana e desvio padrão foram calculados.
Por isso, cada caso foi executado cinco vezes, totalizando 9000 execuções.
Outros dados como a qualidade de solução (objetivo do trabalho), porcentagem de itens alocados
e tempo, também foram computados.
Todas as execuções foram feitas em um mesmo computador, com configurações conforme a
\Cref{tab:config}.

\input{utils/tables/config}

Ao analisar a média, a mediana e o desvio padrão do tempo de execução, observou-se que a média
e mediana possuem valores quase idênticos, enquanto o desvio padrão é pequeno ao ponto de poder
ser ignorado, indicando que cinco execuções por caso de teste são suficientes.
Portanto, a mediana e desvio padrão serão omitidos no restante do trabalho, podendo ser encontrados
na versão completa dos dados gerados no \href{https://github.com/G-Carneiro/packing-problem/}{
    Github}\footnote{Disponível em: https://github.com/G-Carneiro/packing-problem/. Acessado em: \today.}.
No \Cref{ch:resultados-das-instancias} é possível ver uma versão resumida de todos os dados gerados
(sem mediana e desvio padrão) para cada instância.

Nas tabelas apresentadas nas seções seguintes, as colunas “Vitórias” e “Empates” trazem os
resultados de forma quantitativa, enquanto a coluna “Qualidade \%” de modo qualitativo.
Nos testes, o valor $p_i$ dos itens sempre é sua área, desconsiderando os valores dados pelas
instâncias, caso hajam.

% TODO: falar sobre tempo de execução
\input{chapters/resultados/ordenacao}
\input{chapters/resultados/criterio_ordenacao}
\input{chapters/resultados/regioes}
\input{chapters/resultados/combinacoes}
\input{chapters/resultados/instancias}
\input{chapters/resultados/complexidade}
